序　言

周文彬

在现代文坛上，自学成才而又勤奋多产的沈从文既以小说著称，又以散文见长。“五四”以后，我国出现了不少有成就的散文作家，沈从文就是其中一个。

一

沈从文，原名沈岳焕，笔名尚有休芸芸、凤哥等。湖南省凤凰县人，1902年生。他的家庭原是当地名流，祖父沈洪富，20岁获满清提督衔，曾任云南昭通镇守使和贵州总督；父亲沈宗嗣，也在军中供职，作过裨将，当过上校军医官，后为中医院长。军人世家的期望使沈从文很早进入私塾，然而，他却不能容忍那逼窄的天地，经常逃学，到处与大自然为友，“去读那本色香具备内容充实用人事写成的大书”。近代中国社会剧烈变动，政权频繁更迭。在战争中，沈家每况愈下，逐渐败落。14岁的沈从文终于离开学校，加入地方土著部队。六年间，他随军移防，辗转流徙，足至黔北、川东、湘西边境各县以及沅水流域一带，有机会深入阅读“人生这本大书”，在接触各种各类的人中，对湘西社会各个生活层面也有了感性的直观的认识。幼年与大自然的交往和行伍的生活体验，不仅培养了他精细的观察能力和丰富的想象力，而且为他后来的文学创作积累了丰厚的素材。

他对文学感兴趣也是在军队期间。一位姓文的秘书、一部《辞源》、一份《申报》、一大批碑帖、字画与古书，使他学到不少知识，明白好些道理。

当“五四”运动的浪潮波及到湘西时，沈从文经一位从长沙来的印刷工人指点，开始接触白话文，并通过阅读《创造周报》、《新潮》、《改造》等书刊，了解另一新的世界，新的人生。新文学扇起他“追求知识，追求光明的勇气”，他说“为了读这些新书，知识与权力相比，我愿意得到智慧，放下权力。”[1]在新文学的影响下，他怀疑往昔生活，倾心于湘西以外的新地方，神往于更宽广的新世界。而促使他下决心改变生活的直接原因，是一位好友在洄流中的沉没。

1922年，年仅20岁的沈从文抛开在湘西军队中很有希望的前程，结束了半流浪式的士兵生涯，告别了熟悉的边城，来到人地生疏的北平，开始进入一个“永远无从毕业的学校”，来学那课“永远学不尽的人生”。从苗区荒僻小县到繁华的大都会，跨越的岂止是六千里的路程，简直“就是跨过一个历史时代到另一时代。”[2]

到北平后，他报考大学遭到失败，又不愿做仰人鼻息的小职员，于是在失业、贫困和世人的白眼中，一面到北大旁听、到京师图书馆自学，一面在公寓“窄而霉小斋”中开始伏案写作，以每千字五毛左右的最低市价卖文维生。然而，创作对于一个小学尚未毕业、标点符号的使用还不熟习的人来说，谈何容易啊！在一段较长的时间里，他的投稿均如泥牛入海，甚至还遭到某编辑的当众嘲笑。可是，他仍旧“简单愚直”“坚忍不拔”，在孤独寂寞中埋头写作。

当时，他之所以能写作不辍，一方面是来自家乡那份生活教育，那种倔强；一方面是为现实生活所逼，不得不煮字疗饥。此外还有两个因素：一是为司马迁、屈原、杜甫、曹雪芹、鲁迅和契诃夫、莫泊桑等古今中外著名作家的成就所鼓舞，“用一种‘见贤思齐’心情来勉励自己，应付面临现实的挫折困难。”[3]一是正当他在文学道路上艰难跋涉时，获得了郁达夫、徐志摩以及胡也频、丁玲等人的帮助。郁达夫的关怀，使衣单腹空、处境凄凉的沈从文感到人间的温暖，直到晚年，仍铭感于心。徐志摩的提携，不仅帮他解除投稿无门之困，而且使他受到鼓舞。胡也频、丁玲等熟悉朋友的友谊，使他获得了自信。沈从文说：“这友谊同时也决定了我此后的方向。”此后，沈从文的作品越来越频繁见诸《晨报副刊》、《现代评论》和《小说月报》等刊物上。

1926年底，沈从文在上海与胡也频等自筹资金，创办《人间》、《红黑》杂志。前者出至4期，后者出至8期，终因资金不足停刊。尔后，他改执教鞭，曾先后在上海中国公学、青岛大学、武汉大学等校任教。1933年9月，在北平主编《大公报·文艺》。由于他和同人的勤奋努力，报业日趋兴旺，成为北方作家群的主要文学阵地。

抗战爆发后，沈从文南下武汉、长沙，再继续西行，经贵州入滇去昆明，在西南联大任教。因出书困难，较少写作，但他并不搁笔。抗战胜利后回到北平，在北京大学任教。与此同时，还担任天津《益世报》、北平《经世报》、《平明日报》、《大公报》四个大报文学副刊的编辑。

解放战争期间，沈从文觉得自己的思想、生活以及工作方式，都“越来越落后于社会现实”，所以创作逐渐减少。

解放后，“由于历史的误解”，沈从文被分配到历史博物馆工作，他虔敬尽职，长年累月在千万种丝绸、陶瓷、漆、玉、工艺美术图案中转来转去，孜孜不倦地专注于古代文物研究，除极少数诗和散文以外，基本上中断创作，他慢慢地在文坛上销声匿迹了。1978年，他转入中国社会科学院历史研究所工作。1980年应邀访美，受到美国文化界、学术界的热烈欢迎。1988年5月10日病逝。

二

沈从文的散文创作，始于二十年代中期，几乎与小说创作同时起步。此后，经过多年探索和实践，臻至成熟。不少风格特异的散文佳作，曾使许多青年读者倾倒。解放后虽致力于文史研究，仍偶有散篇问世。因此，从创作延续的时间来看，散文要比小说更为久远。若从整体俯视及按其发展脉络探寻，沈从文的散文创作大致可分为四个时期。

1924年底至1927年为早期。这是学习用笔时期。他尝试用多种文体创作，既有小说、散文，又有诗歌、戏剧。就散文来说，目前能见到的就有20多篇，其中，《一封未曾付邮的信》是最早的篇章了。1926年他出版了第一本作品集《鸭子》，收入的散文共有7篇。

早期散文可分为两类：一类是用感伤的笔调，叙写到北平后的所见、所闻和所感，描写客寓中不幸的自我和人生旅途的艰辛。这类带“自叙传”性质的散文，显然是受郁达夫的影响，连日记体裁与书信形式，也是郁达夫、周作人所喜欢运用的。《一封未曾付邮的信》以“撕信”表达愤怒。然而，激愤的感情在早期散文中毕竟是少数，更多的是寂寞、苦闷和忧伤，《公寓中》就写了穷的窘境和性的苦闷。在大都市中，他这个“乡下人”自觉平凡和卑微，甚至把自己喻为一粒灰尘。在困顿中，他常寄希望于梦境，在《遥夜——一及二》、《Láomei，zuohen！》等篇章中，一盆暖烘烘的炉火，一顿可以填饱肚子的饭菜，一个美貌、温柔的女子，都在幻现。这些散文是他初到北平的生活实录，它诉说了“在生活磨石齿轮下挣扎”的被凌虐者，渴望温饱、憧憬爱情的愿望。即使写对女性的欲求，甚至翻爱为仇，也是这位年青人坦率的内心独白。正如他自己所说：“只想刻写自己生命过程所走的痕迹到纸上。”

另一类，是对故乡生活的回忆。在叙写和忆念中，表现强烈的怀乡思亲感情，是这类散文的基本特征。其起因应归于鲁迅小说的影响。沈从文说，当时“由鲁迅先生起始的乡村回忆做题材的小说正受广大读者欢迎，我的学习用笔，因之获得不少勇气和信心。”[4]于是，他一开始写作，取材就侧重于写家乡，《市集》、《生之记录》都是代表。前者，通过对一个喧闹圩场的素描，绘制了一幅生趣盎然的湘西农村生活画；后者，在苦闷和泪水中回忆儿时往事，用短笛吹奏出一支悲酸的思乡曲。前者喜悦，后者感伤；前者写得集中，后者比较分散。在作品中，沈从文往往把家乡与北平作对比：家乡的鸡鸣、划龙舟是那样的有趣，“童心的欢悦，连梦也是甜蜜而舒适！”而北平连端阳节的雨也下得异常“寂寞而无聊”。由于环境的不同，心境的差异，在相互参照、相互对比中，更加重孤寂中思乡感情的份量。

这一时期，沈从文对比喻、拟人，联想和心理描写等多种艺术手法，都进行了尝试。在《一封未曾付邮的信》中，他把“我”喻为“一张小而无根的浮萍”，把生活喻为“弃我而去的女人”。在《水车》、《小草与浮萍》等篇章中，他把水车、煤车、小草、浮萍、海棠、玫瑰、黄莺、蟋蟀等，都赋予人的思想感情。在《游二闸》中，对那些钻到水瀑下面摸铜子的小孩回家后的情景，进行各种各样的联想。此外，他还尝试抒情手法，使某些篇章近似散文诗。

从上述可见，早期的散文是他学步的印记，然而，今后的创作倾向已见端倪；整体格局也呈萌芽状态。这个时期，作者毕竟还很年轻，虽然接触到严酷的现实，但缺乏对生活、对人的更深思考和感悟，因此，作品的思想内容还没有一定的厚度。“廉纤”、“不措意”等生硬、做作的词语，不顺畅的句子，都显示了学步者的稚嫩。1981年，他在《沈从文散文选·题记》中写道：“前一段的写作，只当一般‘习作’看待，在数量上虽不少，却在被别人否定之前，自己早已否定了。”

1931年至1938年为中期。这是散文创作的成熟期。在这以前的几年时间，沈从文都在大学里讲授现代文学及写作课，在教学中他不断总结研究，使创作理论得到了提高。这一阶段，他的生活也比较安定，可以利用课余暇时润色作品。此外，经过前段不断探索，反复实践，艺术技巧的运用也比较纯熟。因此，他的散文作品已脱离幼稚，并向成熟过渡。1928年到1929年间，上海几乎所有的书店都出版他的集子，几乎所有的大型刊物，都发表他的作品。不过，这段时间沈从文主要致力于小说创作及文学评论。1931年8、9月间，他写了《记胡也频》，用来纪念同年惨遭杀害的这位文学好友。这部传记文学的写作及出版，标志了沈从文散文创作成熟期的开始。

这一阶段，沈从文精力异常旺盛，工作效率之高也为一生所仅有。与早期相比，其散文作品不仅数量多，而且质量高。《从文自传》完成于1931年夏秋之间，这部自述生平的传记，感情真挚、细腻动人，获得读者“意外好评”。当《记丁玲》在天津《国闻周报》连载时，不少读者焦急地等待每一周报纸的到来。更引人注目的是《湘行散记》与《湘西》的发表和出版。

30年代，沈从文有机会两次回到湘西，在这片熟悉和热爱的土地上，他接触了不少的人和事，并比较深刻地认识家乡的变化和存在问题，感到“还有些责任待尽”。《湘行散记》是他1933年冬天还乡时与家人的一堆通信。回到北平后，他一面续写《边城》，一面整理这些信件，最后贯串成一个整体。在这部作品中，他原想把近二十年来当地农民被压扁和扭曲的性格灵魂，加以解剖与描绘，却因为当时各种忌讳，不能畅所欲言，“只好寄无限希望于未来。”《湘西》写于1937年冬，抗战爆发已到第三个年头，湘西也有了许多变迁。沈从文意识到家乡人对抗战的重大责任，又痛感外人对湘西地区一些荒唐不经的传说，于是写了这一组散文，希望“辟谬理惑”，“为地方、为国家作点事”。在内容上，两部作品皆通过叙述地方人事景物的表层，接触到比他许多短篇小说所涉及的更为复杂的问题。它们的发表，显示了成熟期令人瞩目的实绩，代表了沈从文散文创作的最高成就。

成熟期的散文承接了早期的两大题材，又有所发展。带着强烈主观色彩的都市生活题材，数量有所减少，对“我”的叙写也较前减弱。《记胡也频》一文具体而又详细地记载胡也频的文学活动、个人生活以及“感情的散步”，对其性格灵魂也作了若干勾画，而“我”只是一个参与者、观察者，一个把读者带到人物身边的引路人。而描写故乡生活的题材，数量却明显增加，而且“我”这个抒情主人公占有很大比重。《从文自传》当然是写自我，前一部分写“我”的顽童生活，后一部分写“我”在行伍中离奇不经的见闻和经历。《湘行散记》的叙述描写、议论抒情，也都是由“我”发出的。

从散文类别来看，这一时期集中在传记文学及文学游记两大类。前者是“自叙传”的衍变，后者是乡土散文的延伸。无论哪一类，作者对艺术技巧的掌握和运用都较前熟练。在传记文学中，作者恪守真实性的原则，并在纪实的前提下注重文学性，如《一个老战兵》中对滕师傅的翻筋斗、爬树、拿顶、泅水、摸鱼、医术等技艺，以及他特殊的带兵方法，就描述得活灵活现。在文学游记中，作者融合了山水记、风物记、通讯特写以及小说的技法为一体，以娴熟的笔墨记述回湘西旅途的见闻感受。如《桃源与沅州》对舵手的描写：

一只桃源小划子上只能装载一二客人。照例要个舵手，管理后梢，调动船只左右。张挂风帆，松紧帆索，捕捉河面山谷中的微风。放缆拉船，量渡河面宽窄与河流水势，伸缩竹缆。

以短峭简练的句子稍作勾勒，就把舵手的全部技能展现出来。是小说，是特写，又是游记。

总之，这一时期的散文创作在认识社会、探讨人生方面比早期进了一步，因此作品有内涵，有深度。篇幅已由短变长，文笔“慢慢脱去矜持、浮夸、生硬、做作，日益接近自然。”[5]在艺术手法上，他吸取了报刊新闻特写的优点，特别是受到那种不拘一格的表现方式和处理问题技巧的启迪，容许自己的一支笔作多方面的“探险”。可以说，在不拘常规的叙写中沈从文对艺术技巧的运用已达到驾轻就熟的地步了。

1940年至1948年为后期，这是散文创作发展变化时期。抗战期间，沈从文辗转流迁到昆明，寓居在乡下，常常独自在天光云影、草木枯荣中温习人事，思索人生，并在散文作品中录下自己的心灵历程。因此，杂文式的随感录已成为这一时期散文的主体。《云南看云》、《黑魇》、《白魇》、《绿魇》、《在昆明的时候》都属此类。这些作品往往在琐记式或漫忆式中，借景抒情、寓理言志，把抽象的、深刻的社会人生哲理加以具体化、形象化，从而显示出题材的潜在意义。例如，用颜色来表示特定地域、特殊环境中的特别涵义。“绿”，是“生命的本体”，正如田野的新绿和树木的浓绿。绿色象征人生，“一切生命无不出自绿色，无不取给于绿色，最终亦无不被绿色所困惑。”这就是“绿魇”。“黑”，是消失，是死亡。正如昆明市遭空袭，大片建筑物倾刻间被夷为灰烬。“黑”也是堕落，从“这个不剪裁的人生中”，可以发现堕落的真正含义；从书本中，可以看出堕落的因子；从社会的各个阶层，可以看到堕落传染浸润的现象，这就是“黑魇”。“白”也是死亡。正如大地上那一片泛白的枯草。正如在空袭中，当银白色的敌机掠过上空时，阳光消失了，田圃里的油菜也暂时失去原有的嫩绿。这就是“白魇”。在这些联想、引申和发挥中，有着作者对社会人生的内心观照。由此可见，用今日哲理性的思考代替往昔客观的叙述描写，正是这一时期散文创作带普遍性的特点。

抗战胜利后，沈从文从昆明乡下返回北平。不久，写了《一个传奇的本事》。这是一篇回忆录，以介绍黄永玉木刻为起笔，着重于对地方史及家事的忆述。在叙述方法和处理事件方面，它不同于《湘行散记》和《湘西》。可是，对家乡“黍离之思”，面对家乡现实而产生的“不易表达的深刻悲痛”，以及一再提出的“寄希望于未来”的愿望，基本上是相同的。

这一时期，属于记实性回忆录的还有《劫后残稿》三篇，它们分别是《雪晴》、《巧秀和冬生》、《传奇不奇》。记的是1920年冬天沈从文回凤凰县时亲眼所见的一个悲剧。这些“残稿”虽不完全，若前后衔接，仍可独立成篇。它真实地记述当地的械斗，二、三十人死亡，以及仇怨延续了两代的经过。其中，写一个青年寡妇拒绝族长的调戏，后被活活沉潭的故事，读来令人酸鼻。这些“残稿”在内容上为过去散文所没有，在艺术上把散文与小说如此完美的结合起来，也为过去散文所罕见。

总而言之，这一时期的散文创作艺术风格与表现形式都发生较大的变化，除《劫后残稿》以外，多数散文的向外写物已被向内写心所代替，“表面看来，只像‘借题发挥’一种杂乱无章的零星回忆”，“整幅看来，不免有点令人眼目迷乱，不易明确把握它的主题寓意何在”，而实际上，在纷乱的情感中抒发对人事的感慨，在意识的流动中进行哲理的思辩，这才是其主要特色。

解放后至病逝前为第四个时期，是散文创作的尾声。作品不仅数量极少，而且质量也不及从前。《新湘行记》是一篇通讯，作者以张八寨的渡口为视点，通过对摆渡少女的描述，写出湘西人事的某些变化。内容上，与以前的《边城》、《湘行散记》等相连，运笔和抒情虽稍逊于前，但也相去不远。

三

在灿若繁星的中国现代散文作家群中，沈从文的散文以别具一格的艺术特色，而呈现其散文世界的艺术光彩。

丰厚的本土性、浓重的民族色彩，是其散文首要特色。在散文中，他描绘了一幅幅绮丽多姿的湘西风景画、民情风俗画，若连起来则是一长轴美丽而完整的画卷。他抒写了苗寨怡人的景色：群峰罗列，如屏如障；烟云变幻，积翠堆蓝；河水碧透，清幽迷人。他描写了苗乡水边的人们：船主、舵手、关吏、士兵、烟贩、苗妇、土妓、女巫、蛊婆。展示出湘西特有的风物：碉堡、营汛、河街、码头、木筏、船只、吊脚楼。记述了当地日常生活以及乡风习俗：漂滩、溯江、催橹、呼号、筛锣、放蛊以及春秋两季给社稷神唱木傀儡戏，端午节赛龙舟，岁暮年末供傩神等，这些富有民族色彩的民风民情，连带那似雨似雾的轻烟细雨，朦胧轻柔的苍茫烟浦，皆显得新鲜而又神秘，读之使人耳目一新。

朴素平淡，纯任自然，是沈从文散文的另一艺术特色。“由皈于自然而重返自然，即是边民宗教信仰的本旨。”[6]出生于湘西偏僻角隅的沈从文在自己的散文创作中，就常以回归自然为宗旨。他对故乡不可言说的眷爱，也常像心泉一样在字里行间自然流淌。

他的散文开头结尾、行文落笔，皆吐放自如，无拘无束。如《记胡也频》一文，先从“中国山东烟台”写起，再从数百个年青的海军学生中写到本文的主要叙述对象胡也频。像给人讲故事一样，从远到近，自由自在，娓娓道来。《鸭窠围的夜》则从寒冷的雪夜写起，“天快黄昏时落了一阵雪子，不久就停了。天气真冷，在寒气中一切都仿佛结了冰。便是空气，也像快要冻结的样子。”没有绕什么弯子，下笔即切题。无论哪一种写法，作者都不刻意求工，不故作惊人之笔，而是一切纯任自然。

在写作时，俞平伯常有一种“自得其乐”的意味。沈从文的作品也有自己的节拍，从开篇到末尾，都有着一种不疾不徐的节奏，从容舒缓的旋律。如《箱子岩》的一段描写：

四点钟左右，黄昏已逐渐腐蚀了山峦与树石轮廓，占领了屋角隅。我独自坐在一家小饭铺柴火边烤火。我默默的望着那个火光煜煜的枯树根，在我脚边很快乐的燃着，爆炸出轻微的声音。铺子里人来来往往，有些说两句话又走了，有些就来镶在我身边长凳上，坐下吸他的旱烟。有些来烘烘脚，把穿着湿草鞋的脚去热灰里乱搅。看看每一个人的脸子，我都发生一种奇异的乡情。

这里描述了小船在箱子岩石壁下停泊上岸后的情景。有独坐的“我”，有走动的人群。人们在小饭铺里烤火、吸烟、烘脚、来来往往。一切是那样的自然、从容、和谐。作者选取这个日常生活中最普通的场景，为了表现这里的生活仿佛已同“自然”融合，人们“按照一种分定，很简单的把日子过下去。”在写法上，作者用一种从容的章法，和谐的格调信笔写来，一切是那样自然流畅，仿佛这些人和事就在我们身边，就在我们眼前。

沈从文的散文艺术又以清逸、灵秀、柔美、抒情见长。他信仰生命，礼赞生命，力求在生命中发现“美”。他常凝眸观察大自然的动静光色，在山水木石、鸟兽虫鱼中寻觅生命的“绿色”，并用淡雅的文笔、清新的文字，把捕捉到的光景抒写下来，从而使散文显得清逸、柔美。如对白河中王村景物的描写：

夹河高山，壁立拔峰，竹木青翠，岩石黛黑。水深而清，鱼大如人。河岸两旁黛色庞大石头上，在晴朗冬天里，尚有野莺画眉鸟，从山谷中竹篁里飞出来，休息在石头上晒太阳，悠然自得啭唱悦耳的曲子，直到有船近身时，方从从容容一齐向林中飞去。水边还有许多不知名水鸟，身小轻捷，活泼快乐，或颈脖极红，如缚上一条彩色带子，或尾如扇子，花纹奇丽，鸣声都异常清脆。

好一幅大自然的写真画，文学简洁，描述生动，寥寥数笔就把美丽清奇的景象勾画出来，也把大自然的勃勃生机，活灵活现地描绘下来，使文章洋溢着一种幽妙舒放的动人意境。

创造散文意境的方法是多种多样的，沈从文较偏重于借景抒情、融情入景，使散文具有诗的情趣和魅力。他曾在评论中谈到徐志摩的散文集《巴黎的鳞爪》和《落叶》，赞扬作者把诗的特色融入散文中，使散文具有诗的精灵。他更赞赏朱自清散文中的诗意和诗境。在自己的创作实践中，他也常以抒情的笔调来叙事写人，使散文平添了许多诗的韵味。因而造就了“作品一例浸透了一种‘乡土性抒情诗’的气氛”。如：

遇晴明天气，白日西落，天上薄云由银红转成灰紫。停泊崖下的小渔船，烧湿柴煮饭，炊烟受湿，平贴水面，如平摊一块白幕。绿头水凫三只五只，排阵掠水飞去，消失在微茫烟波里。一切光景静美而略带忧郁。随意割切一段勾勒纸上，就可成一绝好宋人画本。满眼是诗，一种纯粹的诗。[7]

这里写的是晴天里箱子岩崖下一条江河在黄昏时的景象：晚霞、渔船、烟波、水鸟，此情此景，像一幅水墨画，也像一首带着淡淡哀愁的诗。令人游目驰神，不知不觉地进入物我互忘的艺术境界。“一切光景静美而略带忧郁”，是特定环境中的情景交融，它既是心境，也是意境。轻柔的烟波，朦胧的黄昏，缕缕的愁思，悠悠的诗意，把读者的思绪带到很远很远。

深沉隽永，是沈从文散文的又一艺术特色。当他用爱心来抒写家乡理想的桃园世界时，也常常面对现实，冷静地思考人生社会，探讨人生的意义。在《箱子岩》一文中，他从贺龙用一把菜刀闹革命这一件事生发开来，“谁个人想象得到人类历史是用甚么写成的！”在《老伴》一文中，当他回到阔别十七年的泸溪县，对变迁的人事发出感慨时，他说：“我明白，我不应当翻阅历史，温习历史。在历史前面，谁人能够不感惆怅？”深远的情致，表明沈从文的眼光和思维已不为湘西地域所局限，他的散文已开始越过浅层的叙写进入深层的联想了。

沈从文对人生的探索，随着岁月的递增而加深。如果说，30年代只是缘事而发，偶有感触的话，那么，40年代则是比较集中，比较系统地进行探讨，甚至两种人格在进行哲理性的思辩。因而在他的散文中带有明显的哲理性，深沉隽永的艺术特色也较前显著。例如：

人与人关系变得复杂到不可思议，然而又异常单纯的一律受“钞票”所控制。（《水云》）

“美”字笔画并不多，可是似乎很不容易认识，“爱”字虽人人认识，可是真懂得他意义的人却很少。（《在昆明的时候》）

这些由人生经验总结而来的句子，涵蕴精深，富于哲理，耐人咀嚼，使人感悟，从而使作品更加幽远、隽永。

沈从文散文中这一艺术特色，不仅仅表现在个别词句、段落中，而且也体现在整体的情调上。在“‘乡土性抒情诗’的气氛”之中，隐藏着一个痛苦、寂寞的灵魂，散发着一份“淡淡的孤独悲哀”。如诗似画的景致，当然使人觉得韵味无穷，然而，沈从文又感到“天时常常是那么把山和水和人都笼罩在一种似雨似雾使人微感凄凉的情调里。”[8]在他的笔下，湘西地区是那样的安宁静谧，古风淳朴，民众是那样的安分纯善。处于这种情境中，往往使人暂时忘记一切浮世的营扰。然而，沈从文觉得“一切皆那么和谐，那么愁人”。[9]他认为“现实并不使人沉醉，倒令人深思。”[10]他从两千年前屈原被放逐后无望无助的情景，联想到这个地方民众将来的命运，于是“会发生一种无可奈何的痛苦。”[11]1947年，他写了《一个传奇的本事》，“表面上，这文章有如山峦上抑扬的牧笛与江流上浮游的船歌相呼应的小协奏。实质上，这文章道尽了旧时代小知识分子、小山城相互依 存的哀哀欲绝的悲惨命运。”[12]正因为这样，所以沈从文“心中充满了不易表达的深刻悲痛。”他曾在《从文小说习作选》代序中说：“你们能欣赏我故事的清新，照例那背后蕴藏着的热情却忽视了；你们能欣赏我文字的朴实，照例那作品背后隐伏的悲痛也忽略了。”他为湘西的落后和日益衰退而痛苦，他为“湘西人负气与自弃”而痛苦，为他们将来的命运而担心。于是，他产生了一种悲悯心和责任心，他要纠正外来人对湘西的偏见和曲解，要家乡人振作起来，自强不息，他要实现“美”的理想。可是，自己“乡下人”的思想感情和性格气质却又不为人所理解，于是，他一再在散文中流露出痛苦的感情。由于沈从文世界观的局限，他不可能用阶级分析法来认识社会人生，并作出合理的分析和科学的判断，因此，他的痛苦总是难以化解。这份来自心底“淡淡的孤独悲哀”，始终贯串在他解放前的散文作品中，弥漫在他主要的篇章中，并形成了散文内蕴深沉的艺术特色。

本文试就散文这一文学领域，对沈从文的创作发展过程，以及其主要艺术特色，进行初步探索，意在抛砖引玉。粗浅及不当之处，敬请读者批评指正。

周文彬

1990年11月于广州

《从文自传·一个转机》。

金介甫：《沈从文论》，《钟山》1980年第4期。

《沈从文小说选集·题记》

《沈从文小说选集·题记》。

《从文自传》附记。

《断虹》引言。

《湘西》《泸溪·浦市·箱子岩》。

《湘西》《泸溪·浦市·箱子岩》

《从文自传·女难》

《湘西》《泸溪·浦市·箱子岩》

《湘西》《泸溪·浦市·箱子岩》

黄永玉《太阳下的风景——沈从文与我》，《花城》1980年第5期

一封未曾付邮的信

阴郁模样的从文，目送二掌柜出房以后，用两只瘦而小的手撑住了下巴，把两个手拐子搁到桌子上去，“唉！无意义的人生——可诅咒的人生！”伤心极了，两个陷了进去的眼孔内，热的泪只是朝外滚。

“再无办法，火食可开不成了！”二掌柜的话很使他十分难堪，但他并不以为二掌柜对他是侮辱与无理。他知道，一个开公寓的人，如果住上了三个以上像他这样的客人，公寓中受的影响，是能够陷于关门的地位的。他只伤心自己的命运。

“我不能奋斗去生，未必连爽爽快快结果了自己也不能吧？”一个不良的思绪时时抓着他心。

生的欲望，似乎是一件美丽东西。也许是未来的美丽的梦，在他面前不住的晃来晃去，于是，他又握起笔来写他的信了。他要在这最后一次决定自己的命运。

A先生：

在你看我信以前，我先在这里向你道歉，请原谅我！

一个人，平白无故向别一个陌生人写出许多无味的话语，妨碍了别人正经事情；有时候，还得给人以不愉快，我知道，这是一桩很不对的行为。不过，我为求生，除了这个似乎已无第二个途径了！所以我不怕别人讨嫌，依然写了这信。

先生对这事，若是懒于去理会，我觉得并不什么要紧。我希望能够像在夏天大雨中，见到一个大水泡为第二个雨点破灭了一般不措意。

我很为难。因为我并不曾读过什么书，不知道如何来说明我的为人以及对于先生的希望。

我是一个失业人——不，我并不失业，我简直是无业人！我无家，我是浪人——我在十三岁以前就成了一个无家可归的人了。过去的六年，我只是这里那里无目的的流浪。

我坐在这不可收拾的破烂命运之舟上，竟想不出办法去找一个一年以上的固定生活。我成了一张小而无根的浮萍，风是如何吹——风的去处，便是我的去处。湖南，四川，到处飘，我如今竟又飘到这死沉沉的沙漠北京了。

经验告我是如何不适于徒坐。我便想法去寻觅相当的工作，我到一些同乡们跟前去陈述我的愿望，我到各小工场去询问，我又各处照这个样子写了好多封信去，表明我的愿望是如何低而容易满足。可是，总是失望！生活正同弃我而去的女人一样，无论我是如何设法去与她接近，到头终于失败。

一个陌生少年，在这茫茫人海中，更何处去寻找同情与爱？我怀疑，这是我方法的不适当。

人类的同情，是轮不到我头上了。但我并不怨人们待我苛刻。我知道，在这个扰攘争逐世界里，别人并不须对他人尽什么应当尽的义务。

生活之绳，看看是要把我扼死了！我竟无法去解除。

我希望在先生面前充一个仆欧。我只要生！我不管任何生活都满意！我愿意用我手与脑终日劳作，来换取每日最低限度的生活费。我愿……我请先生为我寻一生活法。

我以为：“能用笔写他心同情于不幸者的人，不会拒绝这样一个小孩子，”这愚陋可笑的见解，增加了我执笔的勇气。

我住处是×××××，倘若先生回复我这小小愿望时。愿先生康健！

“伙计！伙计！”他把信写好了，叫伙计付邮。

“什么？——有什么事？”在他喊了六七声以后，才听到一个懒懒的应声。从这声中，可以见到一点不愿理会的轻蔑与骄态。

他生出一点火气来了。但他知道这时发脾气，对事情没有好处，且简直是有害的，便依然按捺着性子，和和气气的喊，“来呀，有事！”

一个青脸庞二掌柜兼伙计，气呼呼的立在他面前。他准备把信放进刚写好的封套里，“请你发一下！……本京一分……三个子儿就得了！”

“没得邮花怎么发？……是的，就是一分，也没有！——你不看早上洋火、夜里的油是怎么来的！”

“……”

“一个大没有如何发？——哪里去借？”

“……”

“谁扯诳？——那无法……”

“那算了吧。”他实在不能再看二掌柜难看的青色脸了，打发了他出去。

窗子外面，一声小小冷笑送到他耳朵边来。

他同疯狂一样，全身战栗，粗暴的从桌上取过信来，一撕两半。那两张信纸，轻轻的掉了下地，他并不去注意，只将两个半边信封，叠做一处，又是一撕，向字篓中尽力的掼去。

1924年12月中旬作（原载1924年12月22日《晨报副刊》署名为休芸芸）

遥夜 ——一及二

一

我似乎不能上这高而危的石桥，不知是哪一长辈曾像用嘴巴贴着我耳朵这样说过：“爬得高，跌得重！”究竟这句话出自什么地方，我实不知道。

石桥美丽极了。我不曾看过大理石，但这时我一望便知道除了大理石以外再没有什么石头可以造成这样一座又高大、又庄严、又美丽的桥了！这桥搭在一条深而窄的溪涧上，桥两头都有许多石磴子；上去的那一边石磴是平斜好走的，下去的那边却陡峻笔直。我不知不觉就上到桥顶了。我很小心地扶着那用黑色明角质做成的空花栏杆向下望，啊，可不把我吓死了！三十丈，也许还不止。下面溪水大概是涸了，看着有无数用为筑桥剩下的大而笨的白色石块，懒懒散散睡了一溪沟。石罅里，小而活泼的细流在那里跳舞一般的走着唱着。

我又仰了头去望空中，天是蓝的，蓝得怕人！真怪事！为甚这样蓝色天空会跳出许许多多同小电灯一样的五色小星星来？它们满天跑着，我眼睛被它光芒闪花了。

这是什么世界呢？这地方莫非就是通常人们说的天宫一类的处所吧？我想要找一个在此居住的人问问，可是尽眼力向各方望去，除了些葱绿参天的树木，柳木根下一些嫩白色水仙花在小剑般淡绿色叶中露出圆脸外，连一个小生物——小到麻雀一类东西也不见！……或是过于寒冷了吧！不错，这地方是有清冷冷的微风，我在战栗。

但是这风是我很愿意接近的，我心里所有的委屈当第一次感受到风时便通给吹掉了！我这时绝不会想到二十年来许多不快的事情。

我似乎很满足，但并不像往日正当肚中感到空虚时忽然得到一片满涂果子酱的烤面包那么满足，也不是像在月前一个无钱早晨不能到图书馆去取暖时，忽然从小背心第三口袋里寻出一枚两角钱币那么快意，我简直并不是身心的快适。因为这是我灵魂遨游于虹的国，而且灵魂也为这调和的伟大世界溶解了！

——我忘了买我重游的预约了，这是如何令人怅惘而伤心的事！

二

当我站在靠墙一株洋槐背后，偷偷的展开了心的网幕接受那银筝般歌声时，我忘了这是梦里。

她是如何的可爱！我虽不曾认识她的面孔便知道了。她是又标致、又温柔、又美丽的一个女人，人间的美，女性的美，她都一人占有了。她必是穿着淡紫色的旗袍，她的头发必是漆黑有光，我从她那拂过我耳朵的微笑声，攒进我心里的清歌声，可以断定我是猜想的一点不错。

她的歌是生着一对银白薄纱般翅膀的：不止能跑到此时同她在一块用一块或两三块洋钱买她歌声的那俗恶男子心中去，并且也跑进那个在洋槐背后胆小腼腆的孩子心里去了！也许还能跑到这时天上小月儿照着的一切人们心里，借着这清冷有秋意夹上些稻香的微风。

歌声停了。这显然是一种身体上的故障，并非曲的终止。我依然靠着洋槐，用耳与心极力搜索从白花窗幕内漏出的那种继歌声以后而起的茍咷。

“姛……！”这是一种多么悦耳的咳嗽！可怜啊！这明是小喉咙倦于紧张后一种娇惰表示。想着承受这娇惰表示以后那一瞬的那个俗恶厌物，心中真似乎有许多小小花针在刺。但我并不即因此而跑开，骄傲心终战不过妒忌心呢。

“再唱个吧！小鸟儿。”像老鸟叫的男子声撞入我耳朵。这声音正是又粗暴又残忍惯于用命令式使对方服从他的金钱的玩客口中说的。我的天！这是对于一个女子，而且是这样可爱可怜的女子应说的吗？她那银筝般歌声就值不得用一点温柔语气来恳求吗？一块两三块洋钱把她自由尊贵践踏了，该死的东西！可恶的男子！

她似乎又在唱了！这时歌声比先前的好像生涩了一点，而且在每个字里，每一句里，以及尾音，都带了哭音；这哭音很易发见。继续的歌声中，杂着那男子满意高兴奏拍的掌声；歌如下：

可怜的小鸟儿啊！

你不必再歌了吧！

你歌咏的梦已不会再实现了。

一切都死了！

一切都同时间死去了！

使你伤心的月姐姐披了大氅，

不会为你歌声而甩去了，

同你目语的星星已嫁人了，

玫瑰花已憔悴了——为了失恋，

水仙花已枯萎了——为了失恋。

可怜的鸟儿啊！

你不必——请你不必再歌了吧！

我心中的温暖，

为你歌取尽了！

可怜的鸟儿啊！

为月，为星，为玫瑰，为水仙，为我，为一切，

为爱而莫再歌了吧！

我实在无勇气继续的听下去了。我心中刚才随歌声得来一点春风般暖气，已被她以后歌声追讨去了！我知道果真再听下去，定要强取我一汪眼泪去答复她的歌意。

我立刻背了那用白花窗幔幕着的窗口走去，渺渺茫茫见不到一丝光明。心中的悲哀，依然挤了两颗热泪到眼睛前来……

被角的湿冷使我惊醒，歌声还在心的深处长颤。

1924年圣诞节后一日北京作（原载1925年1月19日《晨报副刊》）后收入《鸭子》（戏剧、小说、散文、诗歌合集）北新书局1926年10月初版

公寓中

公寓中度着可怜岁月。借着连续的抑郁，小孩子般大哭，昏昏的长睡，消磨了过去的每一天时间。日子过的并不慢，单把我到京的日子来数一下，也就是五个月了！体子虽然很弱，果不是自己厌倦了生活周遭事事物物来解决自己；倒靠天为结束，说不定还有许多岁月！

对于一切未来，我实在没有力量去预算计划了！我正同陷进一个无底深的黑暗涧谷一样：只是往下堕，只是往下堕。

——11月16日

听着桌上小钢表一滴一答的走着，它只是催我向时间的道上走去。这太令人难堪了！自应把它行动停止。但是，它不则声了，我又听到我心的跳动，而且窗下的日头影子，都依然似乎在那里告我：傻子！你还是为时光老人支配你跑着呢。

我知道了，人与一切都是为这老厌物支使着！人与一切都是为这老厌物背起向无穷渺茫中长跑！但是，他们她们都会在这一段长途路程中寻出一点相互的娱乐，它却只准我看着它那又冷酷又枯燥而且还死呆呆的面孔终日默坐。可恶的老厌物啊！

——11月17日

我病了，我确是有病！我每次对着村弟弟给我那个钢表反面未脱镍处发见我的瘦小脸子时，的确，两个眼睛都益发陷进去了，胡子是青了硬了，脸上哑白颜色正同死人一样，额角上新添了一道长而深的皱纹；但这都还不能说是病，不过人老一点罢了！我睡时摸到两个胯骨时竟像新生了一对棱角。我不能得到一夜安安稳稳睡过；总是醒上四五次；有时开起两只眼睛过一夜。

别人用亲热态度问我：你是什么病，起什么病态？我总是支吾其词，不爽爽快快地说一声：性的不道德——手淫！我不是怕人会骂我不道德或别的更冷酷更难堪的话语，实在是因这病太令我伤心了。

在每次强烈的伤心刺激以后，我的病便发作了。（有个时候我还很能用良心来负责表示这是自杀的一种方法）照例兴奋后的疲惫，又拿流不尽竭的热泪来忏悔，啊！啊！五尺之躯，已是这般消磨了！

我不觉到这是罪恶与污秽，道德于我已失了效力。

——11月20日

这时，正是下午七点钟样子。大概是风也有点吹倦了！窗子已不再听到虎虎响声。这时外面总不至于不能走，我顶好是跑到马路上去逛一趟。马路上自然比室中要更冷一点，但因为走动，我两只冻紫的脚，多少总可以暖和一点！并且我还有用意，因为公寓中可怕的寂寞，实在使人难过，我正可以乘这暮色苍茫里，到外面去找一点能够兴奋我这神经的事情，足以伤心的材料，好拿回来独自个玩味领略。既不能享一点肉的现实娱乐，得到可以出眼泪的悲哀也还好！

马路上去做什么事？马路上去看女人！

这种闲暇事，怕任何人都不会有罢。瑟瑟缩缩于洋货店，点心铺。……什么稻香村玻璃窗外头，固然有许多闲朋友，但他们这时正对着一些毛茸茸像活狐般皮领巾，五光十色的轻绸绣缎，奶油饼，油鸡，酱肘子，做遐想去了；不然，也围到店门外炒糖栗子锅边余烬取暖去了！对于洋车上或步行的阔人哪有兴趣来赏鉴。至于另外一种中等人物，街上走的自然不少，他们也许有半数是为寻开心而到这闲踱着的，但总不至于像我这样：专心一致的把这长部分时间消耗到看跑来跑去一些女人身上！

黑而柔的发，梳出各种花样；或者正同一个小麻雀窠，或是像受戒后行者那末松松散散。圆或长或……各样不同的脸子。白的面额。水星般摄人灵魂的黑眼睛。活泼，庄重，妖媚……各样动人的态度。身上因性的交换从对方得来的；或是为吸引别人视线各种耀人眼睛的衣饰——

数不清的女性特具形色；还有那从身上放出那一种是化妆品非化妆品，一种女人特有的香味，这都是使我从醉心企慕中生出种极强烈的失望。

在单牌楼以西，电灯似乎稍为稀疏了一点。街沿是那末宽，加之又不比白天人多拥挤。在黑暗一点时，我眼泪不由自主地又要跑出来了。但我是用强力制止着，不能让它任意消费。因为这时果一齐泄去，那末，到这公寓时又要寂寞了！这实不是我所愿。我固然要眼泪把我压伏着潜隐的悲哀抑郁冲去，但这最好是放在公寓中行这洗礼，因为哭倦了，气平了，夜里可以得到一晚好睡。

——26日

灯罩子也“乘人之危”，只轻微地同桌角一碰就碎成了各种不规则小片了，这正同每晚上顶棚上面那小耗子一样：欺侮我无法处治。虽然只须九个子儿得到一个候补者，但这时除了从昨天换那小毛子剩下五枚，从枕下寻出一枚双铜子以后，实在无法去凑数了；只好请它休息一晚。

卖煤油那老老来时，竟自动要借我钱——买罩子以后还可以到十五回图书馆取暖的数目——我并不疑心到他因每天用油的原故才如此慷慨，但终于拒绝他了；虽然是很和气的说。

心中终于有点抱歉，他真可怜，他的确太好了！

晚上既不能点灯，只好一吃完饭就上床睡下。心里空虚渺茫，不觉到什么不快，这大概是神经疲倦不能再起伤心作用了罢。耳朵听到老唐放在桌上的小闹钟同村弟弟给我那旧表竞走。听来不五六下，似乎闹钟就跑到前面一点了，但到了早上看来，又每是我那旧表上前四五分。

——11月28日

衣袋中铜圆已到不能再因相换而发响的数目了。本应再写一碰命运的信到陈先生那里去探探门房——他曾答应为我绍介一个湖南同乡的门房——的事情弄妥没有，再不然，便合再老起脸到郁先生处看看风色，但是，果真要拿这一枚双铜子买了半分邮花凑足剩下那半分去发信，明天可就无法进那又温暖，又不怕风，又不吵，不至于像公寓中那么时刻听到老板娘大声大气骂儿子叫媳妇的老枭般声气，又有茶；不至于像公寓中喝要开不开的半温水，又不……的图书馆了，北京的风，专门只欺侮穷人，潮湿透风的小房实在难过，——而且掌柜那脸嘴也实在难看，——所以不写信似乎在次。

这正是应上灯时间，既不能把灯点燃，将鸽笼般小房子弄亮，暮色苍茫中又不能看书，最好只有拥上两月以上未经洗濯的薄棉被睡下为是了。睡自然是不能睡熟，但那末把被一卷，脚的那头又那么一捆，上面又将棉袍、以及不能再挂的烂帐子一搭，——总似乎比跑到外面喝北风好一点。

寓中几个广东佬，湖南佬，都似乎各人有了一个小白炉子了。这白炉子不知可能同图书馆一样的温暖宜人不？但想来总是一样的。

——若是把煤团子一烧好，便叫伙计为搬进房中。眼看那从炉口边跑出的青白色小焰，听着姩姩剥剥的声气，微微嗅出一点煤气味；但并无大害，不致于窒息，简直是一种很合宜的气味。

——摆在什么地方？

——不拘何处均好：桌子前，床头空处，门边；总之可以把手脚接近取暖就好了。于是，我一面记日记，一面慢慢地把脚搁到炉子边去。

——茶壶？

——就搁到炉上也好。左右是搪磁，不会烧坏，而且，时时有热茶喝了，村弟来时，或老唐，或……只要来了客时，就把炉子移到中间，好围炉谈话。

我脚下这梦想稍稍暖和了一点。

我的天！倘若是果真有那么一个，那是如何令人适意而有趣！

——11月29日

这一个月看看是又被我混过去了。

人到无聊，便连梦也不会做一个好的，我一夜同上一个似认识——又像不认识的幽灵般人一道走着。行了不知多少的路，上下了无量数险坡。涉过十多条大河；又是溪涧；又是榛莽丛林；又是泥淖，为甚目的而走呢？我也不知道，只盲目的走，无意志的前进。

这不是我一种生活的缩影是什么？我知道了，我如今还是走着！我还是梦一般走着！

——12月1日

风又起了！势子是要把庭院中那一株老枣子树连根拔去再掷到天空。窗子只是动。它正在为可怜我而用力抵抗权威，但有自由可以凌侮一切的风，又哪能因这薄弱无力的旧窗纸与小室中战栗着的我而稍减其势派呢！

人静了。起身排泄积尿，战战栗栗走出房外。风也略略息了，这时是夜半。月儿斜斜的懒懒的弹到蓝天的一角，星儿在树枝里闪耀。远远地有汽笛呼声，惨厉的连续在空中摇荡；不知正载了多少离人战士向何处去呢！

“洋车！——”“洋车！——”在这声音似乎从一个老者口中说出后，便听到“拉去吧！——哪里？”喑哑的声音继起。这般大风，这般深夜，为甚他应得到这冷静大街上受罪喝那夹着沙石的北风，可怜的驯善无反抗心的强者啊！

胜利属于强者，那是无须乎解释一句话。这世界只要我能打倒你，我便可以坐在你身上。我能够操纵你的命运。我可以吃掉你。爱、同情、公理一类名词，不过我们拿来说起好听一点罢了！谁曾见事实上的被凌虐者，能因“同情”与“爱”一类话得到一些救助？爱与同情，最多只能在被凌虐者对于更可怜的一种心的悯恻。

——12月2日

梦中所见的女人，也还是板着脸儿向我。

——这时我不能明了是在什么地方。

——我摸了摸衣袋，还剩有四块钱二十九个铜子，我胆便壮了。慢慢地踱到那中年妇人座边，好久好久，才羞涩地说：“嗳！我想把三块（我还要留一块买面巾，）钱送你，请你准可我同那黑眼睛姑娘吻一下，好不？”我一面取钱出来，左手指着去她不远站着那个小小身段穿红衣的姑娘。

——我以为性的交易，应得是这么做。

——她，（似乎普通说的龟婆鸨母）回头来愣起一双阴惨惨灰黄色眼珠，盯着我。待我说完时，她才说：“咦！你说什么？你说什么？我不大听真呀！……三块钱？……是，是，我知道你身边只有四块钱二十九个铜子，——是不是？你舍得三块钱为的是什么？——吻一吻，谁信你。”

——这可把我急死了！本来我存心只不过是摸一摸就得了。三块钱，试想，能在她那嫩小嘴唇上结实的吻一下，嗅一嗅女人的气味：哪有不愿意的道理？可是我终无法子去诉辩我这衷情，我又恨起我平日对于辞令修养上太疏忽了。

——她那不爱我，不相信我三块钱一吻外没再有野心的神气，使我气极羞极。我居然不顾到什么了，一气把衣袋中所有四块钱二十九个铜子一把抓出掷向她身边去。

——我跑过去赶那女人时一样都不见了。我向哪里去找她？

——12月10日

脚依然痛肿。我虽知道这是前面漏风的板壁所致，本可拿出客人气派喊伙计补糊一下，但这气概已不知何时失掉了。为免得看那青色脸庞，终于让它吹。

日历明载着来者十四日。无论如何，这个年节我要在这失了国际畛域，中西共治的北京城住过了！上帝这样为我安排：不准在同所在地过上两个年关，不过时时都使我做一个精神享乐的信徒，这会不是上帝的意旨罢！

——12月17日

今天是一个可诅咒又可爱的纪念日子。是宣传博爱以身殉道那个犹太胡子的诞生日，是云南反对帝制起义的纪念日；但是，这对于我这样一个流浪无所归宿的人算一回什么事？世上佳节足以寻娱乐与追怀的于我总无分了！

我要乘这人声静寂的深夜来痛哭一场。自然，我眼泪不是为那被钉死的犹太人而出；也不是抚今追昔为时事而出，我是哭我自己，二十年前这一天，正是我与这又光明又污秽的世界初次接触呢。

二十岁，不错，二十岁了！孩子的美丽光明的梦，被我做尽了！黄金的时光，被我浪费完了！少年的路，我已走得不剩什么了！时间在我生命上画了一道深沟。我要学二十年前初落地时那末任意大哭：虽然不能把我童年哭回，但总可以把我二十年来在这世界上所受的委曲与侮辱一齐用眼泪洗去。

——圣诞日于庆华公寓

（原载1925年1月30、31日《晨报副刊》）

到北海去

铃子叮叮当当摇着，一切低起头在书桌边办公的同事们，思想都为这铃子摇到午饭的馒头上去了。我呢，没有馒头，也没有什么足以使我神往的食物。馆子里有的是味道好的东西，可是却不是为我预备的。大胆的进去吧。进去不算一回事，不用壮胆也可以，不过进去以后又怎么出来呢？借到解一个手，或是说“伙计伙计，为我再来一碟辣子肉丁，赶快赶快！让我去买几个苹果来下下酒”，于是，一溜出来，扯脚忙走，只要以后莫再从这条路过去。但是，到你口上说着“买几个苹果”想开溜时，那伶精不过的伙计，看破了你的计划，不声不响的跟了出来，在他那一双鬼眼睛下，又怎么个跑得了呢？还是莫冒险吧。

于是，恍恍惚惚出了办公室，出了衙门，跳上那辆先已雇好在门外等候着的洋车。

这在他的的确确都是梦一般模糊！衙门是今天才上。他觉得今天的衙门同昨天的衙门似乎是两个，纵门前冲天匾分明一样挂着。昨天引见他给厅长那个传达先生，对他脸不烂了；昨天在窗子下吃吃冷笑的那几个公丁先生，今天当他第一次伏上办公室书桌时，却带有和善可亲的意思来给他恭恭敬敬递一杯热茶。……

似乎都不同了，似乎都立时对他和气起来，而这和气面孔，他昨天搜寻了半天也搜寻不到一个。

使他敢于肯定昨天到的那个地方就是今天这地方的，只有桌子上用黄铜圆图钉钉起四角，伏伏贴贴爬到桌面上那方水红色吸水纸。昨天这纸是这么带有些墨水痕迹，爬到桌上，意思如在说话，小东西，你来了！好好，欢迎欢迎。这里事不多，咱们谈天相亲的日子多着呢，……今天仍然一样，红起脸来表示欢迎诚意。不过当他伏在它身上去察视时，吸墨纸上却多了三小点墨痕，不知谁个于他昨天出门时在那上面喂了这些墨给它。哈哈！朋友，你怎么也不是昨天那么干净了？呵呵，小东西，我职务是这样，虽然不高兴，但没有法，况且，这些恶人又把我四肢钉在桌上，使我转动不得。他们喂我墨吃，有什么法子拒绝？小东西，这是命！命里只合吃墨，所以在你见我以后又被人喂了一些墨了！难道这些已经发酸了的墨我高兴吃它，但无法的事。像你，当你上司刚才进房来时一样，自然而然，用他的地位把你们贴在板凳上的屁股悬起来，你们是勉强，不勉强也不行。我如你一样，无可如何。

吸墨纸同他接谈太久，因此这第一日上衙门，他竟找不出时间来同这办公厅中同事们周旋。

车子同他，为那中年车夫拖拉着，颠簸在后门一带不平顺的石子路上。

这时的北京城全个儿都在烈日下了。走路的人，全都像打摆子似的心里难受。警察先生，本为太阳逼到木笼子里去躲避，但太阳还不相容，接着又赶进去。他们显然是藏无可藏了，才又硬着头皮出来，把腰边悬挂在皮带上那把指挥刀敲着电车道钢轨，口中胡乱吆喝着。他常常以为自己是世界上再无聊没有的人，如今见了这位警察先生，才知道这人比自己还更无聊。

“忙怎的？慢慢儿也还赶得到——你有什么要紧事，所以想赶快拉到吧？”他觉得车夫为了得两吊钱便如此拼命的跑，太不合理。

“先生，多把我两个子儿，我跑快点。”

车夫显然错会了意思，以为车座嫌他太慢了，提出条件来。

因这错误引起了他的憎恶来。“唉，你为两个子儿也能累得喘气，那么二十个子简直可以换你一斤肉一碗血了！……”但他口上却说：慢点也不要紧，左右是消磨，洋车上，北海，公寓，同是消磨这下半天的时光。

“先生去北海，有船可坐，辅币一毛。”大概车夫已听到座上的话了，从喘气中抽出空闲来说。

车夫脾气也许是一样的吧，尤其是北京的，他们天生都爱谈话，都会谈话。间或他们谈话的中肯处，竟能使你在车座上跳起来。我碰到的车夫，有几个若是他那时正穿起常礼服，高据讲台之一面肆其雄谈时，我竟将无条件的承认他是一个什么能言会说的代议士了。我见过许多口上只会那么结结巴巴的学者，我听过论救国谓须懂五行水火相生，明脉经，忌谈革命的学者。今日的中国，学者过多，也许是积弱的一种重要原因吧！

“有船吧，一毛钱不贵——你坐过船不曾？”

“不，不，我们哪有力量进去呢！哈哈，一毛，二十二枚，从交道口拉沙滩儿大楼还只有十八枚，好家伙，一毛钱过一次渡！”

“那你生长北京连船也不曾见过了？——”

“不，不，我上年子还亲自坐过洋船的，到天津，送我老爷到天津。是我为他拉包月车时候。他姓宋，是司法部参事。”他仍然从喘气中匀出一口气来说话。过去的生活，使他回忆亦觉快适，说到天津时，他的兴致显得很想笑一阵的神气。“咦！那洋船又不大！有像新世界那么高的楼三层，好家伙！三层，四层——不，先生，究竟是三层还是四层，这时我记不起了。……那个锚，在船头上那铁锚，黑漆漆的，怕不有五六千斤吧，好家伙！”

他，不能肯定所见的洋船有几层，恐怕车座对他所说不相信，故又引出一个黑漆漆的大铁锚来证明，然而这铁锚的斤两究难估计，故终于不再做声，又自个默默的奔他的路。

“这不一定。大概三层四层——以至于五六层都有。小的还只有一层；再小的便像普通白屋子一样，没有楼。你北京地方房子，不是很少有楼的吗？”

这话又勾动了健谈的话匣子，少不得又要匀出一口气来应付了。

“对啦！天津日本租界过去那小河中——我是在那铁桥上见到的——一排排泊着些小舶子，据说那叫做洋舶子。小到同汽车不差什么，走动时也很快，只听见咯咯咯咯和汽车号筒一样，尾子上出烟，烟拖在水面上成一条线……那贵吧，比汽车，先生？”

“不知道。”

“外国人真狠，咱们中国人造机器总赶不上别人，……他们造机器运到中国来赚咱们的钱，所以他们才富强……”

话只要你我爱听，同车夫扯谈，不怕是三日三夜，想他完也是不会完的！但是，这时有件东西要塞住他的口了。他因加劲跑过一辆粪车刚撒过娇的路段，于是单用口去喘气。

他开始去注意马路上擦身而过的一切。

女人，女人，女人，一出来就遇到这些敌人，一举目就见到这些鬼物，花绸的遮阳把他的眼睛牵引到这边那边，而且似乎每一个少年女人擦身过去时，都能同时把他心带去一小片儿。“呵呵，这成什么事？我太无聊了！我病太深了！我灵魂当真非找人医治一下不可！我要医治的是灵魂，是像水玻璃般脆薄东西，是像破了的肥皂泡，我的医生到什么地方去找？呵呵，医生哟！病入膏盲的我，不应再提到医治了！……”手帕子又掩着他的眼睛了，有一种青春追捉不到的失望悲哀扼着了他的心。

这是一条新来代替昨天为鼻血染污了的丝质手巾，有蓝的缘边与小空花。这手巾从他的朋友手中取来时，朋友的祝告是：瘦宨弟弟用这手巾，满满的装一包欢喜还我吧。当时以为大孩子虽然是大孩子，但明天到他家时为买二十个大苹果送他，大概苹果中就含有欢喜的意义了。明天就是这样空着还他吧，告他欢喜已有许多沾在这巾上。

1925年8月5日作（原载1925年8月25日《晨报副刊》）后收入《鸭子》（戏剧、小说、散文、诗歌合集）北新书局1926年10月初版